4萬人血紅素少捐血不成 歷年新高 紅會建議多攝鐵質

4萬人血紅素少捐血不成 歷年新高 紅會建議多攝鐵質

去年有4萬人因血紅素不足，需暫緩捐血，紅十字會輸血服務中心李卓廣（左）及梁雅詩（右）建議多吃含豐富鐵質食物，例如兩人手持的黑木耳。（鍾林枝攝）
圖2之1 - 去年有4萬人因血紅素不足，需暫緩捐血，紅十字會輸血服務中心李 . . . . . . （鍾林枝攝）

【明報專訊】香港紅十字會昨公布去年有32.8萬人次登記捐血，按年升2.1%，但成功收集的全血或成分血（血漿及血小板）僅25.8萬包，按年跌1.1%。捐血者增加但血量減少，主要是不少捐血者血紅素不足，去年有4萬人因此暫緩捐血，屬歷年新高，佔整體登記捐血人次逾一成。紅十字會建議捐血者多吃鐵質豐富食物，如黑木耳；另應避免在吃正餐時飲用妨礙吸收鐵質的咖啡或濃茶。

明報記者

進食飲咖啡濃茶 阻吸收鐵質

香港紅十字會輸血服務中心行政及醫務總監李卓廣表示，去年捐血總人數為16.8萬人，佔適齡人口3.2%。當中要暫緩捐血人數由2015年約6萬，急升至去年約7萬，按年增加一成半；當中近六成人血紅素不足，平均每81名捐血者，就有10人因此未能捐血，主要為女性及初次捐血者。

對比歐美國家每81個捐血者僅2至3人血紅素不足，李卓廣認為與港人飲食習慣有關，例如吃正餐時愛喝咖啡或濃茶，這些含單寧酸的飲品會妨礙身體吸收鐵質，鐵質正是合成血紅素的重要元素。他建議用餐時改喝檸水或果汁，餐後約1小時才喝咖啡。他補充，歐美人士雖也會喝餐茶，但他們吃完整頓飯的速度較慢，影響相對小。

菠菜麥皮高鐵質 維他命Ｃ助吸收

輸血服務中心血液收集及招募部主管梁雅詩捐過17次血，血紅素每次達標，她說，秘訣是多吃鐵質豐富食品，例如她昨天早餐吃牛奶麥皮，午餐吃菠菜三文魚三文治及奇異果，菠菜及麥皮鐵質含量高，奇異果所含維他命Ｃ有助吸收鐵質。其他含豐富鐵質的食物有牛肉、羊肉、黑木耳及蠔等。

李卓廣稱，身體因毛髮新陳代謝及婦女生理期等流失小量鐵質，每日要補回1至2毫克，大概相等於麻將大小的肉類，一般人只要保持均衡飲食已可。素食者也可從飲食中補充鐵質，只是蔬菜所含鐵質較難吸收，所需分量略增。他說，男性血紅素標準為13至18度，女性則為11.5至16.5度，輕微血紅素不足沒明顯徵狀，若跌至9度以下，則會頭暈、心跳快，「行少少路」便氣促。

網上不時謠傳血液轉送內地，李卓廣重申，港人所捐血液全部用於本地醫院。他坦說，傳聞影響市民捐血意欲，只能努力闢謠。目前本港以內科及老人科臨牀輸血最多，佔整體血液需求逾半，62.9%紅血球用於60歲或以上病人。李稱，由於人口老化持續，而年輕人口持續下降，預計今年血液收集工作仍困難，全年全血收集量不少於26.1萬個單位，另會增加收集成份血小板以應付臨牀治療需求。去年16歲首次登記捐血人次微升8%，他期望今年保持升勢。

好心提人注意健康
定叫人吸收多d鐵去捐血？

想知你閱讀理解拎咩

捐你老味

鑛物質減少根本係捐血後遺症

不如公佈一下1997年新移民捐血數字睇下 ?
人口老化 , 新移民一雙非拖6件老野團聚 , 乜都死啦

餐餐食牛肉都唔益你

有人捐已經偷笑啦
仲要咁多要求

射落海都唔益你

樓都無得住，邊有錢食木耳

捐血好痛 不了

吸血鬼

屌啦 平時稅就我交 血又我捐 但係屎就係我食

咁耐以黎，聽到依句最哽耳：捐血救人。
Hi Auntie，捐錢都可以救人啦，知唔知幾多人因為無錢買標靶藥而死?
又唔見手持十幾層樓收租既人捐錢?
錢就係你既，血就係大家既，我Hi Auntie啦

捐血救支那

駁唔到

冇錢買牛肉，不了

我嚟喎
準備抽血check 吓 成日見攰
捐血不了

五X行加大供應力度

捐血捐17次就升到咁高職位, 捐埋器官係咪仲升得高

加大埋加價力度

牛肉鐵質最豐富

賣血就最公平，明買明賣

如果賣300蚊一包血大把人狗衝啦

我地既血就免費捐

人地要血就賣比人

邊有咁著數

捐你老母

返工返到冇時間休息
飲血都冇用啦

同意
根本係社會上層壓搾到連捐血人數都唔夠

想升高職位要靠食人血饅頭

食唔起牛肉 食屎啦

日日做奴隸 訓都訓唔夠 仲叫人捐血 屌佢老母啦

救支那廢老？不了

我會注意吸收多d鐵質架喇
但係唔會捐血

做主管有無5萬

唔想食屎，不了

目前本港以內科及老人科臨牀輸血最多，佔整體血液需求逾半，62.9%紅血球用於60歲或以上病人
超過一半內科+廢老,入面仲有超過一半係廢老用?
究竟廢老有咩事要用咁撚多血

食吉野家吸收鐵質囉

62.9%紅血球用於60歲或以上病人。

捐血比廢老，不了

[他補充，歐美人士雖也會喝餐茶，但他們吃完整頓飯的速度較慢，影響相對小。]
佢都仲好意思講出黎，講到我地好似想食好快咁
等個少少午飯時間，去到落完order得返幾個字食

<quota>超過一半內科+廢老,入面仲有超過一半係廢老用?
究竟廢老有咩事要用咁撚多血
</quota>

我覺得係整體有62.9%紅血球用於60歲或以上病人
而有一半以上的血去左老人科

自膠

廢老一邊話後生仔唔捱得, 一邊叫你班人捐血
錢同血都榨到乾乾淨淨, 夠曬環保

紅十字會供應血液予私家醫院
私家醫院利用港人血液向雙非提供醫療服務，過去為左區區每單5萬分娩費，製造每年40000單雙非，影響今後社會資源分配。

唔夠血仲話要搞醫療旅遊

btw, 我google左陣blood donation同medical tourism嘅ethics
全部都係關於啲血係咪乾淨嘅concern
無提過blood donation 對於local 血庫嘅影響, 同埋呢種變相賣血/賣organ嘅行為嘅ethics

俾錢買 幾好都有